[
     {
          "question": "Юморист Андрей Кнышев утверждает, что этого человека заставили совершить\nсамоубийство из-за того, что он слишком много знал, хотя он во\nвсеуслышание заявлял об обратном. С помощью чего же он совершил\nсамоубийство?",
          "answer": "\"Я знаю, что я ничего не знаю\". И тем не менее Сократа заставили выпить\nчашу с цикутой.",
          "number": 651
     },
     {
          "question": "При публикации у нас в стране в этой знаменитой сказке Шарля Перро была\nопущена вторая часть, описывающая историю взаимоотношений матери жениха\nс невесткой, которая и в страшном сне не могла предположить, что её\nсвекровь окажется людоедкой. Как же называется эта сказка?",
          "answer": "\"Спящая красавица\" видела, наверное, хорошие сны...",
          "number": 652
     },
     {
          "question": "Закончите фразу из жалобы: \"Хотя хулиган Федулов избил меня, я в органы\nмилиции не обратился, решив ограничиться...\" Чем?",
          "answer": "\"полученными побоями...\"",
          "number": 653
     },
     {
          "question": "Если Архипова повариха, а Коровин - конвоир, то кем работает Егор\nПлатонов?",
          "answer": "Невропатолог. Ровно из этих букв получается \"Егор Платонов\".",
          "number": 654
     },
     {
          "question": "Надеюсь, вы никогда не \"втирали очки\". Ведь за такое с вами здороваться\nперестанут и могут даже поколотить. А кто в прошлом веке регулярно\n\"втирал очки\", при этом неплохо зарабатывая?",
          "answer": "В прошлом веке на картах не было номинала, а только \"очки\" - мастевые\nзначки. При необходимости со специально подготовленной карты карточные\nшулеры очки втирали в стол, и номинал карты уменьшался.",
          "number": 655
     },
     {
          "question": "Однажды маленькая американская девочка, насмотревшись телевидения,\nзадала своей маме на первый взгляд довольно странный вопрос: \"А зачем они\nхотят превратить этого дядю в персик?\". Попытайтесь понять логику\nребёнка и ответьте, как звали дядю.",
          "answer": "В непонятном слове Impeachment девочка увидела знакомое Peach (персик) -\nи слово приобрело новый смысл... А \"дядю\" этого звали Билл Клинтон.",
          "number": 656
     },
     {
          "question": "Шутят, что если принять одновременно виагру и димедрол, получится песня\nАллы Борисовны Пугачёвой. А какая?",
          "answer": "\"Любовь, похожая на сон\"",
          "number": 657
     },
     {
          "question": "Основатель этого рода, убивший в своё время Тарквиния Гордого, получил\nпрозвище \"Тупица\", так как ради маскировки тупицей и прикидывался. А чем\nзнаменит его самый известный потомок?",
          "answer": "Убийством Юлия Цезаря. Речь шла о роде \"тупиц\"-Брутов.",
          "number": 658
     },
     {
          "question": "Белла Давидович описывала: \"Плыву на теплоходе по Волге. Навстречу\nтеплоход \"К.Дунаевский\"...\". Белла возмутилась, ведь Дунаевский - \"он же\nИсаак Осипович\". Как же название теплохода звучало полностью?",
          "answer": "\"Композитор Дунаевский\".",
          "number": 659
     },
     {
          "question": "Сатирическая поэма В.Проташинского \"Двенадцать спящих бутошников\"\nначиналась обращением: \"Голубушка, нельзя ли пропустить?\". К кому\nобращался автор?",
          "answer": "\"Цензурушка, голубушка, нельзя ли пропустить?..\"",
          "number": 660
     },
     {
          "question": "Какой термин, являющийся неотъемлемой характеристикой государства,\nсодержит семь букв \"о\"?",
          "answer": "Обороноспособность.",
          "number": 661
     },
     {
          "question": "Туристические путеводители рекомендуют перед посещением этой всемирно\nизвестной достопримечательности примерно неделю не бриться. Не внявшие\nпредупреждению рискуют испытать жуткую боль и вряд ли смогут насладиться\nв полной мере уникальными ощущениями, ради которых многие туда и едут. О\nкакой достопримечательности идёт речь?",
          "answer": "20-% рассол вблизи Мёртвого моря, попадая на малейшую царапину, вызывает\nужасное жжение.",
          "number": 662
     },
     {
          "question": "Футбольный клуб \"Гетскель\" в Ирландии в своё время ввёл ЭТО в\nобязательный общий комплекс тренировки футболистов. Вскоре это\nнововведение было отменено, так как тренер команды стал жаловаться на\nплохую и слишком медленную игру команды. Что же пытались ввести в\nтренировку футболистов?",
          "answer": "Тренер жаловался: \"Ребята стали слишком много думать над ходами на\nфутбольном поле...\" И всё это принесла игра в шахматы...",
          "number": 663
     },
     {
          "question": "Первый писал второму о том, что их \"одинаковость\" может стать причиной\nбольшого неудобства для обоих. \"Но я не могу становиться отцом, для\nэтого я ещё слишком молод\". Тем не менее, для решения проблемы первому\nпришлось поступиться этими желаниями. Назовите и первого, и второго\nпосле решения проблемы.",
          "answer": "Не только фамилии, но и имена были одинаковыми у Александра Дюма-отца и\nАлександра Дюма-сына. И всё-таки старший Дюма стал \"отцом\"...",
          "number": 664
     },
     {
          "question": "Приезду какой группы людей была посвящена статья, опубликованная летом\n1998 года в газете \"Известия\" под названием \"В преддверии камнепада\"?",
          "answer": "Вскоре после публикации статьи в Москву прибыли \"катящиеся камни\", а\nточнее \"Rolling stones\".",
          "number": 665
     },
     {
          "question": "Однажды американский учёный Вильям Фрей провёл эксперимент, в котором\nему в течение месяца помогала группа людей, наблюдавших за собой в\nповседневной жизни. Оказалось, что у женщин это происходит 5,3 раза в\nмесяц, у мужчин - 1,4 раза и чаще всего это случается между 7 и 10\nчасами вечера. Уважаемые игроки! Назовите продукт, который очень мешал\nчистоте эксперимента.",
          "answer": "Плачут не только богатые, но ещё и женщины и даже мужчины. Хотя чистоте\nэксперимента очень мешал лук.",
          "number": 666
     },
     {
          "question": "Михаил Задорнов рассказывал, что раньше, перед тем как привезти в\nкакой-то клуб фильм, звонили по телефону и заранее объявляли его\nназвание и актёров. Однажды в Тюмени из-за этого на афише красовалось\nимя чернокожего актёра с фамилией известнейшего советского сказочника.\nКто же на самом деле снимался в этом фильме?",
          "answer": "Негр, однофамилец Шварца... Шварц-негр... А актёр, чью фамилию так\nиспохабили - Арнольд Шварценеггер.",
          "number": 667
     },
     {
          "question": "\"Откровение, в котором в зашифрованном виде содержатся все ответы на\n\"роковые\" вопросы русской интеллигенции\". Так воспринимали в конце 60-х\nгодов описание событий, происходивших в 29 и 1929 годах. А где именно\nразворачивалось действие в обоих случаях?",
          "answer": "\"Мастер и Маргарита\" - Ершалаим и Москва.",
          "number": 668
     },
     {
          "question": "Однажды некий человек творческой профессии ради человека другой\nтворческой профессии совершил несколько крупных торговых операций и в\nконце концов приобрёл крупную партию товара. Укажите максимально точно\nколичество, наименование и цвет товара.",
          "answer": "Миллион алых роз...",
          "number": 669
     },
     {
          "question": "В первой версии сценария этого многосерийного фильма, снимавшегося не с\nначала, у одного из героев было прозвище \"голубой ангел\". В\nокончательном варианте прозвище не сохранилось, остались только имя с\nфамилией, имеющие непосредственное отношение к создателю фильма.\nНазовите этого героя.",
          "answer": "Благодаря Джорджу Лукасу (Lucas) мы узнали о \"небесном страннике\" - Люке\nСкайуокере, он же Luke Skywalker.",
          "number": 670
     },
     {
          "question": "Один талантливый поэт сказал:\n   \"С цветка на цветок молодым [...]\n   Порхает, летает и мечется.\n   Одно ему в мире кажется злом...\"\n   Зло, которое \"ему кажется\", не имеет к загадке никакого отношения.\nВнимание, вопрос! Так кем же порхает герой стихотворения? Подскажем, что\nпропущенное слово можно истолковать как продукт брака насекомого и\nмлекопитающего.",
          "answer": "А порхает он стрекозлом. Если, конечно, верить Маяковскому...",
          "number": 671
     },
     {
          "question": "Вступающему в Ассоциацию анонимных алкоголиков говорят: \"Вам необходимо\nвоздержаться от алкоголя всего один день\". А какой именно?",
          "answer": "Сегодня.",
          "number": 672
     },
     {
          "question": "В XVI веке главным противником этого индийского шаха, которого чаще\nназывают ханом, был Великий Могол Хумаюн. Мы не просим вас назвать этого\nхана, назовите того, кто стал главным противником его хромого тёзки в\nXIX веке.",
          "answer": "Шер-шах. Он же Шер-хан. А противником хромого тигра Шер-Хана, как\nизвестно, стал Маугли.",
          "number": 673
     },
     {
          "question": "На одной карикатуре было показано, как знаменитые герои книг и\nкинофильмов издеваются над животными: дед Мазай и Герасим топят\nсоответственно зайцев и собак, Емеля дрессирует щук, вжавшихся в стенки\nаквариума. А над какой птицей, даже не упоминавшейся в киноленте,\nиздевался бессмертный горец?",
          "answer": "Эта птица честно попыталась ответить на вопрос бессмертного горца:\n\"Кукушка, кукушка, сколько мне жить осталось?\". Мне жалко бедную\nптицу...",
          "number": 674
     },
     {
          "question": "Вряд ли кто-то усомнится в том, что такие люди желают помощи своим\nбренным телам, а не заупокойной мессы, хотя принято считать наоборот.\nУважаемые игроки! В ваших ответах должны быть записаны используемые\nэтими людьми три знака в любой удобной для вас форме.",
          "answer": "...---... или SOS - \"Спасите наши души\".",
          "number": 675
     },
     {
          "question": "Однажды американский физик Роберт Вуд был остановлен полицейским за то,\nчто проехал перекрёсток на красный свет. Оправдываясь, Вуд сказал: \"Это\nвсё из-за эффекта Доплера. Если приближаться к источнику света, то будет\nнаблюдаться увеличение частоты света этого источника, т.е. вполне можно\nвместо красного цвета увидеть зелёный\". За что же оштрафовал Вуда\nинспектор?",
          "answer": "Инспектор наверняка немного знал физику, раз определил, что для\nдостижения этого эффекта скорость должна быть, мягко говоря, очень\nбольшой. И оштрафовал его за нарушение скорости.",
          "number": 676
     },
     {
          "question": "В конце 18 века по указу императора Павла из употребления было изъято\nслово \"общество\", слово \"отечество\" было заменено на \"государство\": А\nкакое \"нежелательное\" слово было заменено на слово \"обыватель\"?",
          "answer": "Гражданин.",
          "number": 677
     },
     {
          "question": "   Но ушёл от меня мой серенький,\n   Не взглянул даже, как я плакала.\n   Лишь цепочка на шейке звякала,\n   Когда в лес убегал мой серенький.\n   Перед вами пародия, которая могла бы быть написана Анной Ахматовой. А\nот чьего имени рассказана эта трогательная история?",
          "answer": "От имени несчастной бабушки, от которой таки ушёл серенький козлик...",
          "number": 678
     },
     {
          "question": "Говорят, Дункан МакЛауд воспринял буквально одну русскую пословицу и\nпосле этого начал чередовать в своей жизни периоды нормальной жизни с\nпериодами образования. А сколько длился каждый такой период?",
          "answer": "\"Век живи, век учись\". И каждый такой период длился ровно 100 лет...",
          "number": 679
     },
     {
          "question": "Ночное кафе, пейзаж в Овере после дождя... Но, конечно, самые известные\n- это цветы. В народе шутят, что человека, которому мы обязаны всем\nэтим, в Грузии, в отличие от Англии, называют Гоги Первым. Кто этот\nчеловек?",
          "answer": "\"Ночное кафе\", \"Пейзаж в Овере после дождя\", \"Подсолнухи\"... Гоги Первый\n- Ван Гог.",
          "number": 680
     },
     {
          "question": "   В начале века было написано следующее двустишие:\n   В \"Вене\" две девицы -\n   [...]\n   Во второй строке этого двустишия говорилось о том, как обычно\nразвивалось знакомство с этими девицами. Восстановите эту строку.",
          "answer": "Veni, vidi, vici.",
          "number": 681
     },
     {
          "question": "Среди московских литераторов в своё время выделялся неиссякаемым\nостроумием и импозантной внешностью Ардов, про которого Александр Раскин\nсказал: \"Как старый анекдот, он вечно молодой...\". А какую ещё общую черту\nусмотрел у них Раскин?",
          "answer": "\"... и тоже с бородой\".",
          "number": 682
     },
     {
          "question": "Всешутейший собор, учреждённый Петром Первым поклонялся Бахусу и Ивашке.\nА какую фамилию, прославленную и до учреждения всешутейшего собора,\nносил этот Ивашка?",
          "answer": "Ивашка Хмельницкий.",
          "number": 683
     },
     {
          "question": "Впервые ЭТО произошло в 1896 году с продукцией фирмы \"Пежо\". В Советском\nСоюзе же существовал человек, которые проделывал ЭТО с продукцией одного\nГорьковского завода. А как его звали?",
          "answer": "Когда автомобилей стало достаточно много, произошла первая кража... А по\n\"Волгам\" специализировался Юрий Деточкин.",
          "number": 684
     },
     {
          "question": "После ЕГО первого побега на ЕГО жизнь было совершено три покушения, и\nтрижды ЕГО спасали лишь проворство и подробная автобиография. Увы,\nчетвёртое покушение оказалось удачным. А кто это покушение совершил?",
          "answer": "Ничего из старых испытанных средств не помогло Колобку при встрече с\nлисой.",
          "number": 685
     },
     {
          "question": "В маленькой, просто крошечной комнатке в мягком кресле у окна сидел\nстарик Уильям. Он любил смотреть на небо, на облака. Он видел там... А\nчто?",
          "answer": "Маленький - micro, мягкой - soft, Уильям - Билл, а окна... И видел этот\nчеловек надпись \"WINDOWS'95\".",
          "number": 686
     },
     {
          "question": "Недавно в Берлине состоялось необычное мероприятие. На кинофестивале\nопределялись победители по номинациям: лучший режиссёр столетия, лучшая\nженская роль столетия и т.д. Нужно отметить, что человек, завоевавший\nприз за \"лучшую мужскую роль столетия\", получил её за участие в фильме,\nполучившем приз \"лучший фильм столетия\". Этот фильм, вышедший в 1969\nгоду, снимался без единого дубля на съёмочной площадке, которая больше\nдля подобных целей не использовалась. Назовите этого исполнителя \"лучшей\nмужской роли столетия\", если в СССР отметили, что декорации очень\nненатуральны, а игра неубедительна.",
          "answer": "Ну не хотели наши верить, что Нейл Армстронг действительно побывал на\nЛуне...",
          "number": 687
     },
     {
          "question": "Если бы ОН при выборе псевдонима воспользовался тем же методом, что и\nИгорь Можейко (Кир Булычёв), то сейчас мы бы все знали Нэда Бланка. А\nпод каким псевдонимом ОН нам известен?",
          "answer": "\"Сначала о псевдониме, Кира - имя моей жены, Булычёва - фамилия мамы.\nЭтот псевдоним появился неожиданно для меня самого. В моём распоряжении\nбыло несколько минут, чтобы его придумать, так что я пошёл по пути\nнаименьшего сопротивления. Было бы время - придумал бы нечто более\nоригинальное\". Итак, жена - Надежда, фамилия матери - Бланк. ОН -\nВ.И.Ленин.",
          "number": 688
     },
     {
          "question": "Андрей Кнышев шутил, что однажды на банкете в честь удачной премьеры\n\"Тоски\" к Пуччини подошёл Беллини, чтобы выпить стаканчик мартини.\nДрузья-соперники чокнулись, раздался звон бокалов. \"Ля!\" - улыбнулся\nБеллини. Что ответил Пуччини, одновременно соглашаясь и опровергая\nсобеседника?",
          "answer": "\"Си\", - согласился Пуччини.",
          "number": 689
     },
     {
          "question": "После того, как режиссёр Театра имени Моссовета Завадский получил звание\nГероя Труда, Фаина Раневская пошутила, что Завадскому дают награды не по\nспособностям, а по потребностям. И нет у него только одного звания.\nКакого?",
          "answer": "\"Мать-героиня\".",
          "number": 690
     },
     {
          "question": "В 1455 году к юго-западу от Мюнхена был основан бенедиктинский монастырь\nАндекс. Монастырские хроники хранят свидетельства о чудесных случаях\nисцеления пилигримов или их близких. Только с 1624 по 1657 год были\nпоставлены на ноги 355 паралитиков, 188 эпилептиков, прорезался слух у\n237 глухих, прозрели 860 слепых, обрёл рассудок 221 человек, его\nпотерявший. Каким чудодейственным лекарством пользовались монахи из\nАндекса?",
          "answer": "Конечно же, это лекарство - знаменитое мюнхенское пиво.",
          "number": 691
     },
     {
          "question": "Именем какого пресмыкающегося названо созданное в середине нашего века\nобъединение бельгийских, датских и нидерландских столичных художников,\nсоздавших свой самобытный вариант абстрактного экспрессионизма?",
          "answer": "КОпенгаген, БРюссель, Амстердам... А объединение это называлось кобра.",
          "number": 692
     },
     {
          "question": "Перед президентскими выборами 1996 г. писатель Виктор Пелевин попытался\nсоставить словесные портреты \"гибридных\" кандидатов. Например, Зюганов\nи Ельцин - Зюгельцин, Жириновский и Явлинский - Жирявлинский.\nПредвыборные лозунги тоже были гибридными. Закончите лозунг кандидата в\nпрезиденты Лебедорова: \"Каждый вор, взяточник и бандит должен знать - он\nполучит...\".",
          "answer": "Лебедев + Фёдоров: \"Каждый вор, взяточник и бандит должен знать - он\nполучит в глаз!\".",
          "number": 693
     },
     {
          "question": "Нейрофизики Гарвардской медицинской школы исследовав сны этих людей,\nвыяснили, что наиболее часто им снятся полёты, плавание, падение и\nвращение. А каково содержание их сновидений, если верить известной\nпесне?",
          "answer": "Благодаря \"Землянам\" многие люди уверены, что космонавтам снится \"не\nрокот космодрома\", а \"трава у дома, зелёная-зелёная трава\".",
          "number": 694
     },
     {
          "question": "   \"Я вам представиться желаю, господа:\n   Я всемогущ - иное ерунда.\n   В капканы я заманиваю души,\n   Сомнением терзаю самых лучших.\n   Я наблюдал последний миг Христа\"...\n   А теперь скажите: какую книгу читал непосредственно перед написанием\nэтих строк их автор - Мик Джаггер?",
          "answer": "\"Мастер и Маргарита\", которая всё-таки была переведена на английский...",
          "number": 695
     },
     {
          "question": "Один из героев Джека Лондона рассказывал, что для того чтобы убедить\nиндейцев отдать в жёны его другу дочь вождя, ему пришлось истратить\nпоследний фунт сахара. А как именно он использовал этот сахар?",
          "answer": "Изготовил из сахара самогон.",
          "number": 696
     },
     {
          "question": "В театре им. Вахтангова давали \"Анну Каренину\". Инсценировка Г.Горина,\nпостановка Р.Виктюка, главную роль играет Л.Максакова. Набор - высший\nкласс. Но спектакль получился длинноватый. Около 5 часов. На премьере\nгде-то к концу 4 часа пожилой еврей наклоняется к Григорию Горину,\nсидевшему рядом, и говорит: \"Слушайте, я ещё никогда в жизни так долго\nне ждал...\" Чего же?",
          "answer": "\"... поезда\".",
          "number": 697
     },
     {
          "question": "На одном из рулонов туалетной бумаги, выпускаемой в наше нелёгкое время,\nможно прочитать следующее замечание: \"Чем проще ПЕРВЫЙ - тем легче\nВТОРОЙ\". У каждого из вас дома есть и ПЕРВЫЙ, и ВТОРОЙ, и наверняка не\nодин. Назовите и ПЕРВЫЙ, и ВТОРОЙ, которые, кстати, отличаются всего\nодной буквой.",
          "answer": "Чем проще стол, тем легче стул.",
          "number": 698
     },
     {
          "question": "Один знаменитый \"мыслитель\" был, очевидно, настолько вдохновлён своим\nсобственным наблюдением, что даже описал, что нужно сделать с тем, кто с\nним не согласен. Для чего же, согласно \"наблюдению\" этого \"мыслителя\",\nне хватит рук?",
          "answer": "Козьма Прутков: \"Плюнь тому в глаза, кто скажет, что можно обнять\nнеобъятное\". А до этого он же утверждал, что никто не обнимет\nнеобъятного.",
          "number": 699
     },
     {
          "question": "Когда ОНИ у нас появились, упорно ходили слухи о распространении через\nних опасной инфекции из-за рубежа. В чём-то слухи, конечно, были правы,\nно эта \"инфекция\" для людей абсолютно безопасна. Назовите ИХ.",
          "answer": "Компьютеры, а \"опасная инфекция\" - компьютерные вирусы.",
          "number": 700
     }
]